{
    "question": "Jelaskan kehidupan pada masa berburu dan mengumpulkan!",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "kehidupan pada masa berburu dan mengumpulkan atau biasa disebut zaman food and gathering, pada saat itu manusia purba mencari makanan untuk memenuhi kebutuhannya dengan berburu dan mengumpulkan makanan untuk persediaan makanannya<br>",
            "attachments": []
        },
        {
            "answer": "1. mereka hidup secara berkelompok\u00a0<br>2. memiliki pemimpin suku\u00a0<br>3.mengumpulkan mkanan dgn berburu<br>4. pembagian tugas tdk beraturan",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "jelaskan-latar-belakang-munculnya-sistem-transportasi-di-wilayah-620",
            "question": "jelaskan latar belakang munculnya sistem transportasi di wilayah indonesia pada zaman pemerintahan belanda?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "latar belakang\u00a0<span>munculnya sistem transportasi di wilayah indonesia pada zaman pemerintahan belanda yaitu untuk memeper cepat gerakan pasukan belanda dalam menghalau dan untuk mempertahankan wilayah jajahan\u00a0dari daerah lokal di indonesia maupun dari luar indonesia seperti serangan\u00a0portugis dan japan.</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "menganalisis-keterkaitan-antara-perkembangam-islam-dan-jaringan-p-124",
            "question": "Menganalisis keterkaitan antara perkembangam islam dan jaringan perdagangan antar pulau di nusantara !",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": ". Islam dan Jaringan Perdagangan Antar Pulau Jaringan perdagangan dan pelayaran antarpulau di Nusantara terbentuk karena antarpulau saling membutuhkan barang-barang yang tidak ada di tempatnya. \uf097 Untuk menunjang terjadinya hubungan itu, para pedagang harus melengkapi diri dengan pengetahuan tentang angin, navigasi, pembuatan kapal, dan kemampuan diplomasi dagang. \uf097 Dalam kondisi seperti itu, muncullah saudagar-saudagar dan syahbandar yang berperan melahirkan dan membangun pusat-pusat perdagangan di Nusantara. \uf0973. A. POLA JARINGAN PERDAGANGAN DAN PELAYARAN ANTARPULAU DI INDONESIA DAN HUBUNGANNYA DENGAN WILAYAH LAIN DI ASIA TENGGARA SAMPAI JATUHNYA MALAKA TAHUN 1511 Pelaut-pelaut Nusantara juga telah mengetahui beberapa rasi bintang. Ketika berlayar pada siang hari, mereka mencari pedoman arah pada pulau-pulau, gunung-gunung, tanjung-tanjung, atau letak kedudukan matahari di langit. Pada malam hari mereka memanfaatkan rasi bintang di langit yang cerah sebagai pedoman arahnya. Para pelaut mengetahui bahwa rasi bintang pari berguna sebagai pedoman mencari arah selatan dan rasi bintang biduk besar menjadi pedoman untuk menentukan arah utara. Hubungan perdagangan antarpulau di Indonesia sebelum tahun 1500 berpusat di beberapa wilayah, antara lain Samudera Pasai, Sriwijaya, Melayu, Pajajaran, Majapahit, Gowa-Tallo, Ternate, dan Tidore.4. Wilayah Nusantara menyimpan berbagai kekayaan di darat dan di laut. Sumber daya alam ini sejak dulu telah dimanfaatkan untuk keperluan sendiri dan diperdagangkan antarpulau atau antarnegara. Barang dagangan utama yang mendapat prioritas dalam perdagangan antarpulau, yaitu a.lada, emas, kapur barus, kemenyan, sutera, damar madu, bawang putih, rotan, besi, katun (Sumatera); b.beras, gula, kayu jati (Jawa); c.emas, intan, kayu-kayuan (Kalimantan); d.kayu cendana, kapur barus, beras, ternak, belerang (Nusa Tenggara); e.emas, kelapa (Sulawesi); dan f. perak, sagu, pala, cengkih, burung cenderawasih, perahu Kei (Maluku dan Papua).5. Rasi bintang biduk besar dan rasi bintang pari. Pada saat ini cara perdagangan dilakukan melalui system barter (tukar menukar barang dengan barang). Sistem barter umumnya dilakukan oleh para pedagang daerah pedalaman. Hal ini disebabkan kegiatan komunikasi dengan daerah-daerah luar kurang lancer.6. Beberapa macam mata uang yang telah beredar pada saat itu adalah 1.Drama (Dirham), mata uang emas dari Pedir dan Samudera Pasai; 2.Tanga, mata uang perak dari Pedir; 3.Ceiti, mata uang timah dari Pedir; 4.Cash (Caxa), mata uang emas di Banten; 5.Picis, mata uang kecil di Cirebon; 6.Dinara, mata uang emas dari Gowa-Tallo; 7.Kupa, mata uang emas kecil dari Gowa-Tallo; 8.Benggolo, mata uang timah dari Gowa-Tallo; 9.Tumdaya, mata uang emas di Pulau Jawa; dan 10.Mass, mata uang emas di Aceh Darussalam. Mata uang asing yang telah digunakan dalam kegiatan perdagangan di Nusantara antara lain Real (Arab); Yuan dan Cash (Cina).7. Para pedagang Nusantara, baik dari Jawa, Sumatera, Sulawesi, Maluku, maupun pulau-pulau lain telah berjasil menjalin hubungan dagang bandar-bandar, seperti Malaka dan Johor di Semenanjung Malaka; Pattani, dan Kra di Thailand; Pegu di Myanmar (Birma); Campa di Kamboja; Manila di Filipina; Brunei dan bandar-bandar lain. Perahu yang dipakai dalam pelayaran di masa lalu.8. B. PERAN KEPULAUAN INDONESIA DALAM PERDAGANGAN DAN PELAYARAN DI ASIA TENGGARA SAMPAI ABAD KE-18 Munculnya pusat-pusat perdagangan Nusantara disebabkan adanya kemampuan sebagai tempat berikut ini. 1.Pemberi bekal untuk berlayar dari suatu tempat ke tempat lain. 2.Pemberi tempat istirahat bagi kapal-kapal yang singgah di Nusantara. 3.Pengumpul barang komoditas yang diperlukan bangsa lain. 4.Penyedia tempat pemasaran bagi barang-barang asing yang siap disebarkan keseluruh Nusantara.9. Peranan Sriwijaya sebagai salah satu pusat perdagangan dan pelayaran di Asia Tenggara umumnya dan Nusantara khususnya, kemudian digantikan oleh Kesultanan Samudera Pasai sejak abad ke-13.",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-sajakah-yang-dikerjakan-para-pekerja-romusha-662",
            "question": "Apa sajakah yang dikerjakan para pekerja romusha",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "-Pembuatan jalan<br>-Pembuatan rel<br>-Pembuatan goa untuk gudang persenjataan<br>-dan gak tau lagi :)",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "- membuat jalan<br>- membuat jembatan<br>- membuat barak-barak militer<br>- membuat perbentengan\u00a0",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-hubungan-antara-pengembangan-iptek-dengan-kepentingan-mi-107",
            "question": "Jelaskan hubungan antara pengembangan iptek dengan kepentingan militer",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "perkembangan iptek terutama sekali dimanfaatkan untuk menciptakan senjata pamungkas untuk mempertahankan diri pada setiap negara, jadi penelitian dan pengembangan iptek diarahkan kesana walaupun ini tidak benar.",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "mengapa-para-sejarawan-sependapat-bahwa-golongan-pembawa-agama-is-516",
            "question": "mengapa para sejarawan sependapat bahwa golongan pembawa agama islam ke kepulauan indonesia adalah para pedagang?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "mungkin para sejarahwan menganggap para pedagang dari luar negri 9 pada saat itu ) adalah orang 2 yang beragama islam yang masuk ke indonesia dan menyebarkannya di indonesia ( mungkin )",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "mereka berdagang di indonesia dengan memperdagangkan rempah\u00b2 dan emas,,,pada waktu itu selat malaka merupakan tempat yang paling ramai di nusantara, maka di selat malaka berperan sebagai pintu gerbang ke lautan nusantara.<br>sambil menunggu angin musim yang baik, para pedagang asing tersebut melakukan interaksi dangan penduduk setempat. selain menjalin hubungan dagang, para pedagang asing membawa ajaran islam beserta kebudayaannya sehingga semakin lama ajaran dan kebudayaannya semakin lama ajaran dan kebudayaan islam berpengaruh terhadap penduduk setempat.<br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-peran-sriwijaya-dan-majapahit-dalam-proses-integrasi-ant-271",
            "question": "Jelaskan peran Sriwijaya dan Majapahit dalam proses integrasi antarpulau pada masa Hindu-Budha!",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "1.\u00a0berperan sebagai kerajaan yang memiliki kekuatan integrasi secara politik<br><br><br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "peran sriwijaya dan majapahit<br>yaitu memecahkan konflik,<br>membentuk jaringan perdagangan,<br>membentuk jaringan nusantara,membantu \u00a0penyebaaran agama,<br>melakukan intergasi<br>melakukan kerjasama\u00a0<br><br>semoga membantu :)",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-keberhasilan-kabinet-wilopo-484",
            "question": "Apa keberhasilan kabinet wilopo?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Kabinet Wilopo, April 1952 \u2013 Juni 1953 <br><br>\nKabinet Wilopo memperkenalkan konsep anggaran berimbang (balanced budget) dalam <br>\nAPBN.  <br>\nImpor bukan saja diperketat, tetapi juga diharuskan melakukan pembayaran di muka.  <br>\nPekerjaan ekonomi besar yang dilakukan semasa Wilopo adalah \u201crasionalisasi\u201d angkatan  <br>\nbersenjata melalui moderenisasi dan pengurangan personil.  <br>\nPrestasi ekonomi lainnya yang pantas dicatat adalah keberhasilan kabinet ini  <br>\nmenekan pengeluaran pemerintah,  <br>\nlebih dari 25% pengeluaran total pada tahun sebelumnya.          <br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<span>Kabinet Wilopo, April 1952 \u2013 Juni 1953\u00a0<br><br>Kabinet Wilopo memperkenalkan konsep anggaran berimbang (balanced budget) dalam\u00a0<br>APBN.\u00a0<br>Impor bukan saja diperketat, tetapi juga diharuskan melakukan pembayaran di muka.\u00a0<br>Pekerjaan ekonomi besar yang dilakukan semasa Wilopo adalah \u201crasionalisasi\u201d angkatan\u00a0<br>bersenjata melalui moderenisasi dan pengurangan personil.\u00a0<br>Prestasi ekonomi lainnya yang pantas dicatat adalah keberhasilan kabinet ini\u00a0<br>menekan pengeluaran pemerintah,\u00a0<br>lebih dari 25% pengeluaran total pada tahun sebelumnya.<br>tapi keberhasilan kabinet wilopo tidak ada hasil nya .<br>aku tidak copas di internet</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sumber-sejarah-dari-dinasti-warmadewa-727",
            "question": "Sumber sejarah dari dinasti warmadewa?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Dinasti\u00a0(Wangsa)\u00a0Warmadewa adalah para\u00a0<u>raja-raja dan penguasa bali kuno</u>\u00a0yang memerintah pada tahun 804 - 1265 saka sebagaimana disebutkan dalam sumber kutipan\u00a0<u>p</u>urana bali dwipa, yang kisah awal dan berakhirnya dinasti warmadewa ini dalam sejarah singkatnya disebutkan sebagai berikut,Tersebutlah pada tahun 804 saka, Bali mengalami kehancuran di bawah\u00a0<u>m</u>ayadanawa\u00a0dan setelah matinya Mayadanawa bertahtalah seorang raja bernama Sri Kesari Warmadewa di Bali.Ketika sri tapolung\u00a0yang bergelar Bhatara Asta Asura Ratna Bumi Banten menjadi raja di Bali dibantu oleh para Senapati, dengan patih utama seperti\u00a0ki pasung giris, Ki\u00a0<u>k</u>ebo iwa\u00a0/ Waruya, putra Ki Karang Buncing dll.\u00a0Pada masa itu datanglah ekspedisi kerajaan Majapahit yang dipimpin langsung oleh\u00a0<u>g</u>ajah mada\u00a0dan\u00a0<u>a</u>rya damar\u00a0dan para Arya yang lainnya.\u00a0Terjadilah pertempuran antara pasukan Bali dan Majapahit yang sangat dahsyat dimana saat itu Dinasti Warmadewa mengalami kekalahan.",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "mengapa-buleleng-mempunyai-peranan-penting-bagi-kerajaan-kerajaan-257",
            "question": "Mengapa Buleleng mempunyai peranan penting bagi kerajaan-kerajaan di Bali baik dalam perdagangan maupun politik ? \u00a0",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "menurut saya\" di dlam perdagangan, letak kerajaan buleleng ini sangat strategis yaitu terletak di tepi pantai karna hsil pertanian itu di angkut lewat darat menuju buleleng dan dri buleleng barang dagangn nya itu akan di perdagangkan ke pulau lain sehingga perkembangan perdagangan\u00a0semakin pesat<br><br>dan di dlam bidang politik\" kerjaan buleleng sudah menggunakan sistem barter ,dan ada pula dgn alat tukar uang",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-latar-belakang-berdiri-dan-berkembangnya-kerajaan-samude-405",
            "question": "Jelaskan latar belakang berdiri dan berkembangnya kerajaan Samudera Pasai sebagai kerajaan Islam !",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Karena penduduk yang beragama islam semakin banyak, banyak pedagang asing yang beragam islam masuk ke Indonesia lewat perdagangan, dan wilayah Samudera Pasai terletak di Aceh Utara, dekat kawasan Selat Malaka yang merupakan jalur perhubungan laut yang ramai antara Arab, India dan Cina.",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}